Ich lebe schon seit vielen Jahren hier. Es ist unmöglich für mich, von hier wegzugehen.
Wir Pflanzen sind sesshaft. Wir können nicht fliehen.
Deshalb sind wir anders gebaut als Sie, die Menschen.
Ein Herz an einer genau definierten Stelle, eine Lunge oder das Gehirn an genau einem Ort,
Das wäre tödlich für uns. 
Wir wären nicht in der Lage, uns gegen einen Feind zu verteidigen, der uns ein Stück unseres Körpers abreißt.
Deshalb wachsen uns Tausende von Geschlechtsorganen und ebenso viele Nasen, wie es Blätter, Stämme und Wurzeln gibt.
Wir haben immer einen Plan B. 
Wir sind modular. 
Wir sind nicht ein Ich, sondern Tausende von Ichs, viele in einem, alle auf einmal.
Wir können mit jedem Teilchen unseres Körpers Ich sagen.

Mit mir haben Sie die Ehre, einen Mischbaum, eine Hybride, kennenzulernen. Sie können auch meine Nachbarin bewundern. Man sieht noch deutlich die Veredelungsnarbe am unteren Ende ihres Stammes. Meine Narbe hat die wärmende Gesellschaft von Moosen bekommen. 
Vor mehr als 250 Jahren hatte ein Mensch die Idee, den Stamm einer Buche zu erhalten und eine Rotbuche darauf zu setzen. Mit diesen starken Wurzeln und meiner ausgeprägten Fähigkeit, mich zu erholen, konnte ich mein volles Potenzial entfalten. Wegen Ihres menschlichen Eingriffs werde ich oft als Kunstwerk betrachtet. 

Zum Ruhm gehören Geschichten, die sehr unterschiedlich sein können. Ich war sehr erfreut, als mir ein Experte hier erzählte, dass wir alle fünf gepflanzt wurden, um den Schlosspark zu bereichern. Das geschah, als das ursprüngliche Schloss im Jahr 1762 dem heutigen wich. Alle fünf von uns wären dann 260 Jahre alt. 
Eine meiner Baumzellen erinnert sich daran, dass sie einmal Teil eines Waldes neben der ursprünglichen Burg war, die weiter entfernt stand. Wir wurden verschont, weil wir einem der jungen Burgbewohner ein Versteck boten. Und der Raum zwischen unseren Stämmen ist sehr gastlich!

Ihr Menschen existiert erst dann wirklich, wenn man euch Namen gibt. Auch wir, die Bäume, tragen Namen. Nur haben wir keinen Wortschatz dafür, wie ihr ihn habt. Wir benutzen Formen. Mein Name ist meine Form, meine Form ist mein Name. In Absprache mit dem Baumpfleger haben wir uns für einen menschlichen Namen für mich entschieden: 'Einseitiger Kerzenleuchter'. 
Was halten Sie davon? Sehen Sie sich meine Baumkrone genauer an, erkennen Sie mich in diesem Namen wieder?

Einige meiner Baumzellen enthalten unauslöschliche Erinnerungen, wie die aus meiner Kindheit. Ich war noch jung, kaum 50. Eine Buche wie ich damals ist wie ein kleines Kind, das vor einem steht, offen für die Welt, bereit, schnell zu wachsen, wenn es genügend Licht gibt. 
Die Erfahrungen in diesen ersten fünfzig Jahren sind prägend. Und so kommt es, dass ich in all diesen Hunderten von Jahren einen der wenigen Menschen kennenlernte, die mich als lebendiges Wesen wahrnahm, sich näherte und mir ihre Liebe schenkte. Das war im Jahr 1768. Der Name der Frau war Anna. Sie war Babysitterin für einen neugeborenen Jungen, mit dem sie sich sehr gut verstand. 

Im Jahr 1763 beschloss Hendrik Willem Brantsen, das Schloss abzureißen, um es mit den Erträgen aus seinen Plantagen in Surinam in ein noch stattlicheres Haus umzubauen. Als die Entscheidung anstand und klar wurde, dass er den Wald im Park abholzen lassen würde - in dem ich mit meiner Mutter, meinen Brüdern und Schwestern aufgewachsen bin -, fing der kleine Johan Brantsen jr., ein dreijähriges Kleinkind, an, alle im Haus anzuschreien. Er war ein Enkel von Hendriks Bruder Johan, aber er war oft hier zu Besuch. 

Johan Brantsen jr., ein dreijähriges Kleinkind, das von Anna van Vossenburg, einer ehemaligen Sklavin aus Surinam, mit der mich eine tiefe Freundschaft verband, betreut wurde, brachte eines Tages die ganze Familie hierher. Ich war damals 50 Jahre alt, immer noch jugendhaft und Teil eines Waldes. In meiner Baumkrone jammerte der kleine Junge, dass ich seine große Freundin sei und dass man mich und meine Verwandten nicht töten dürfe. Was zunächst als eine Laune betrachtet wurde, nahm solche Ausmaße an, dass sein Großonkel beschloss, uns als Zufluchtsort für den sensiblen kleinen Jungen zu hinterlassen. 

Ich freue mich sehr, dass die Geschichte von Anna van Vossenburg wieder im Gespräch ist. Sie ruft bei mir die stärksten Erinnerungen wach. Wie Sie so schön sagen: ‘Wenn das Herz voll ist, fließt das Holz über‘. Anna war eine außergewöhnliche Frau, die als Kindermädchen für die beiden weißen Schwestern von De Vree in die Niederlande kam. Hier wurde sie freigelassen, betrachtete sich aber nicht wirklich als frei. Sie blieb eine unbezahlte Hausangestellte der reichen Familie. 

Gemäß einer Studie über die Spuren der Sklaverei bringen mir Moose und Winde wieder Neuigkeiten über Anna van Vossenburg, eine ehemalige Sklavin von der surinamischen Plantage der Schlossbesitzer. Sie kam oft mit dem von ihr betreuten Kleinkind Johan Brantsen jr. hierher und zeigte ihm, wie man sich mit einem Baum anfreundet. Sie sagte ihm, dass man Bäume aufsuchen kann, wenn man sich einsam oder traurig fühlt. 

Ich hatte eine enge Beziehung zu Anna van Vossenburg, einer ehemaligen Sklavin von der surinamischen Plantage der Schlossbesitzer. Eines Tages zeigte sie mir eine Holzfigur, ein Abbild von Adangra, einer Göttin, die von den Sklaven der Plantage in Surinam verehrt wurde. Sie bat mich, ihrer Familie in Surinam durch die Figur ihre Liebe und Wünsche zu übermitteln. Ihr innigster Wunsch war, dass ihre Lieben frei und gesund sein mögen, so frei wie die Herren des Schlosses, viel freier als deren Frauen. 

Im Jahr 1780, das in Ihren menschlichen Augen unendlich lange zurückliegt, starb meine große Freundin Anna van Vossenburg. Es war Johan Brantsen jr., für den sie immer gesorgt hatte und für den sie wie eine zweite Mutter war, der mir die Nachricht überbrachte. Er war zu diesem Zeitpunkt 12 Jahre alt. Er trug einen silbernen Korkenzieher bei sich, ein Geschenk, das Anna ihm auf dem Sterbebett gemacht hatte. 
Nur er wusste, dass sie ihn als magischen Gegenstand für ihn aufbewahrt hatte. Mit diesem Korkenzieher würde er sie immer herbeirufen können, und ihr Geist würde vor ihm erscheinen und ihm Rat und Hilfe bieten. Du kannst ihn um alles bitten, hatte sie ihm anvertraut, aber sei vorsichtig, worum du bittest. 

Ich lebe hier mit meiner Familie. Unter der Erde verflechten sich meine Wurzeln mit Pilzfäden, die zusammen ein großes Netz bilden, das mich mit meinen Geschwistern verbindet. Ich ernähre mich von der Sonne, die hier scheint, und von dem Wasser und den Mineralien, die in diesem Boden zu finden sind. Meine Früchte fallen in der Nähe meines Stammes und mit etwas Glück erreichen sie dank eines Eichhörnchens oder Eichelhähers den nahen Wald. 
Vielleicht liegt es daran, dass ich hier so verankert bin, dass ich immer noch trauere, um das Schloss in der Nähe. In meiner Kindheit vertraute mir meine große Freundin Anna Van Vossenburg an, dass große Geldströme von jenseits des Ozeans die Bewohner des Schlosses erreichten, ohne dass einer von ihnen wegziehen musste. Die Arbeit wurde für sie von Sklaven und Verwaltern am anderen Ende der Welt erledigt. Zucker und Kaffee wurden zu hohen Preisen verkauft. Die Gewinne flossen an die Herren hier in Arnheim, die damit neues Geschirr oder Möbel im fernen Ostindien bestellen konnten.

Ich sah das Licht als ein Experiment. Eine exotische junge Rotbuche wurde auf eine gesunde ältere Buche gepfropft. Der damalige Gärtner wollte uns weiter züchten, und hatte die Absicht, mich und meine Verwandten dann zu verkaufen.
Wir waren die einzigen Bäume in der ganzen Umgebung mit einer roten Krone. Diese Krone war der Ursprung für eine tiefe Freundschaft mit Anna Van Vossenburg, einer ehemaligen Sklavin von der surinamischen Plantage Vossenburg, die als Kindermädchen hierherkam. Sie war die Einzige im weiten Umkreis, die eine andere Hautfarbe hatte. 

Mit mir haben Sie die Ehre, einen Mischbaum, eine Hybride, kennenzulernen. Sie können auch meine Nachbarin bewundern. Bei ihr sieht man noch deutlich die Narbe von der Veredelung am unteren Ende des Stammes. Diese Narbe war der Grund für eine tiefe Freundschaft mit Anna Van Vossenburg, einer ehemaligen Sklavin von der surinamischen Plantage Vossenburg, die als Kindermädchen hierherkam. 
Wie wir, trug auch sie eine Narbe. Sie zeigte sie mir, ein Brandmal auf ihrem Arm mit dem Vossenburger Wappen. Sie trug so viele andere innere Narben und sogar eine offene Wunde, die sie mir zu zeigen wagte. Sie weinte oft, unterdrückte Beschwerden, um nicht gehört zu werden. Und immer bat sie um Vergebung für sich und ihre Herren.

Der Name Anna van Vossenburg ist in letzter Zeit auf dem Schloss wieder in aller Munde. Sie war eine ehemalige Sklavin von der surinamischen Plantage der Schlossbesitzer. Ihr Name weckt tiefe Erinnerungen an unsere innige Freundschaft im achtzehnten Jahrhundert. Ich war noch jung und beeinflussbar. Die lebendigen Bilder und Schilderungen, die Anna mitbrachte, waren entsetzlich. Ich kenne keinen Baum und kein Tier, das einen Artgenossen so misshandelt. Jedes Mal, bevor sie sich verabschiedete, bat sie um Vergebung für sich und ihre Herren. Und sie bedankte sich bei mir von ganzem Herzen. Manchmal sagte sie, dass sie sogar nachts an mich dachte, dass sie mich spüren konnte und dass es ihr gegen den Verlust ihrer Familie half. Denn so grausam es zwischen Herren und Sklaven zuging, so warm und innig war das Verhältnis zu ihrer Mutter und ihren Tanten.

In letzter Zeit fällt hier im Schloss wieder öfter der Name von Anna van Vossenburg, einer ehemaligen Sklavin von der surinamischen Plantage der Schlossbesitzer, die mich oft besuchte. 
Anna erhielt viel Zuneigung von den Schwestern De Vree, die sie nach dem Tod ihres Vaters in die Niederlande begleitet hatte. Anna war das Bindeglied zu einer Welt, in der sich die Schwestern zu Hause gefühlt hatten. Manchmal tauschten sie Erinnerungen an Geschmack und Gerüche oder an das Rauschen des Regens aus. 
Als Hester Henriette, die Ältere, heiratete, hinterließ sie Anna ein Geschenk, einen Silbergegenstand aus der Sammlung ihres verstorbenen Vaters in Surinam. Von allen Gegenständen hatte sie einen Korkenzieher ausgewählt. Er hat die Sonne gesehen, sagte sie, und er würde jede Flasche mit Erinnerungen öffnen. 

Der Platz zwischen unseren Stämmen wurde im letzten Jahrhundert oft für Vollmondrituale genutzt. Dies geschah immer mit viel Liebe. Ihr Menschen habt hier Träumen und Wünschen Gestalt gegeben, dem Wunsch nach Verbindung mit einer irdischen oder höheren Dimension. Auch heute führen die Menschen noch kleine Rituale durch. Sie lassen eine Rose oder eine Kerze zurück, manchmal etwas Obst, manchmal eine Münze.
